\documentclass[a4paper,12pt,toc=listofnumbered]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{setspace}
\usepackage{supertabular} 
\usepackage{float}

\pagestyle{plain}
\title{Курсова робота з ПРО}
\author{Михайленко}

\newcommand{\titletop}{
Міністерство освіти і науки України\par
Національний технічний університет України\par
``Київський політехнічний інститут''\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{
\Huge
Курсова робота\par
\Large
з дисципліни ``Паралельні та розподілені обчислення''}
\newcommand{\titlelineII}{}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконавець роботи:\par
ст. Михайленко А. В.\par
ФІОТ гр. ІО-72}
\newcommand{\titlelineIV}{Керівник роботи:\par
Доц. Корочкін О. В.\par
\vspace{3mm}\par
Допущена до захисту\par
\vspace{3mm}\par
\rule{3.7cm}{.1mm} <<\rule{0.7cm}{.1mm}>> 2010 р.\par
\vspace{3mm}\par
Захищена\par
\vspace{2mm}\par
\rule{3.7cm}{.1mm} <<\rule{0.7cm}{.1mm}>> 2010 р.}
\newcommand{\titlebottom}{Київ --- 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.4\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{12pt}{14pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.2\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{16pt}{17pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}

  \parbox[t][0.36\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIV}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}
\makeatletter
  \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % магия
\makeatother

\captionsetup{figurewithin=none} 
\captionsetup{tablewithin=section} 

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=2cm}% левое поле
\geometry{top=1cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2cm}% нижнее поле

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak

\section*{Технічне завдання}

\subsection*{Р1 Порівняння засобів створення процессів у мовах програмування та бібліотеках}
\subsection*{Р2}
$ $ \\

С++ Win32
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[bb=0 0 444 298,scale=0.5]{shared_memory_scheme.jpg}
  \captionsetup{figurename=Рис.1}
  \caption*{Рис. 1: Структура паралельної обчислювальної системи зі спільною пам'яттю}
  \label{fig:scheme1}
\end{figure} \\
С++ MPI\\
\vspace{1cm}
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[bb=0 0 358 510,scale=0.3]{local_memory_scheme.jpg}
  \caption*{Рис. 2: Структура паралельної обчислювальної системи з локальною пам'ятаю}
  \label{fig:scheme2}
\end{figure}\\
\Large
\begin{align*}
 a = min(MB\cdot MC + MD)
\end{align*}
\normalsize

\pagebreak

\tableofcontents

\pagebreak

\onehalfspacing
\section{Порівняння засобів створення процессів у мовах програмування та бібліотеках}
\subsection{Основні поняття}
\subsubsection{Процесси та базатозадачність}
Процесс - це виконувана комп'ютерна программа. Вона містить у собі вихідний код та поточну активність\cite{bib:processes}.

Багатозадачність  — властивість операційної системи або середовища програмування забезпечувати можливість паралельної (або псевдопаралельною) обробки декількох процесів. Дійсна багатозадачність операційної системи можлива тільки в багатопроцесорних або кількаядерних системах або в розподілених обчислювальних системах. 

Примітивні багатозадачні середовища забезпечують чисте «розділення ресурсів», коли за кожним завданням закріплюється певна ділянка пам'яті, і завдання активізується в строго певні інтервали часу.

Розвиненіші багатозадачні системи проводять розподіл ресурсів динамічно, коли завдання стартує в пам'яті або покидає пам'ять залежно від її пріоритету і від стратегії системи. Таке багатозадачне середовище володіє наступними особливостями\cite{bib:multitasking_prop}:
\begin{itemize}
\item кожне завдання має свій пріоритет, відповідно до якого отримує час і пам'ять
\item система організовує черги завдань так, щоб всі завдання отримали ресурси, залежно від пріоритетів і стратегії системи
\item система організовує обробку переривань, за яких завдання можуть активуватися, деактивуватися і віддалятися
\item після закінчення покладеного кванта часу завдання може тимчасово викидатися з пам'яті, віддаючи ресурси іншим завданням, а потім через визначений системою час, відновлюватися в пам'яті (свопінг)
\item система забезпечує захист пам'яті від несанкціонованого втручання інших завдань
\item система розпізнає збої і зависання окремих завдань і припиняє їх
\item система вирішує конфлікти доступу до ресурсів і пристроїв, не допускаючи тупикових ситуацій загального зависання від очікування заблокованих ресурсів
\item система гарантує кожному завданню, що рано чи пізно вона буде активована
\item система забезпечує комунікацію між процесами
\end{itemize}

\subsubsection{Потік та багатопоточність}

Потік (англ. thread) або повніше потік виконання (англ. thread of execution) — в комп'ютерних науках так називається спосіб програми розщіпити себе на дві чи більше одночасних (чи псевдо-одночасних) задачі. Реалізація потоків та процесів відрізняються в різних операційних системах, але загалом потік міститься всередені процеса і різні потоки одного процесу спільно розподіляють деякі ресурси, в той час як різні процеси ресурси не розподіляють.

В системах з одним процесором багатопоточність реалізуєься загалом поділом часу виконання ("кванти часу"), дуже подібно до паралельного виконання багатьох задач: процесор послідовно переключається між різними потоками. Це переключення контексту відбувається настільки швидко, що у кінцевого користувача створюється ілюзія одночасного виконання. На багатопроцесорних чи на багатоядерних системах робота потоків здійснюється справді одночасно, бо різні потоки і процеси виконуються буквально одночасно різними процесорами або ядрами процесора \cite{bib:thread} .

Багато сучасних операційних систем прямо підтримують квантування часу і багатопроцесорну роботу потоків через планувальник процесів. Ядро операційної системи дозволяє програмісту маніпулювати потоками через інтерфейс системних викликів. Деякі реалізації викликають потоки ядра, оскільки легковагові процеси (англ. lightweight process, LWP) є спеціальним типом потоків ядра, що розподіляють деякі стани і інформацію \cite{bib:thread_book1}.

Потоки відрізняються від традиційних процесів багатозадачних операційних систем, в тому що процеси:
\begin{itemize}
\item на загал, незалежні
\item дублюють значну частину інформації про стан
\item мають окремий адресний простір
\item взаємодіють тільки через системні міжпроцесорнні механізми комунікацій
\end{itemize}
Потоки всередені процесу, з іншої сторони, розподіляють інформацію про стан процесу, і прямо доступаються до спільної пам'яті та інших ресурсів. Переключення контексту між потоками процеса на загал швидше, ніж переключення контексту між процесами. Описуючи ситуацію такі системи, як Windows NT та OS/2, кажуть, що мають "дешеві" потоки та "дорогі" процеси; в інших операційних системах ситуація не дуже відмінна \cite{bib:thread_book2}.


Багатопоточність (англ. multi-threading) — властивість операційної системи або застосунку, що полягає в тому, що процес, породжений в операційній системі, може складатися з кількох потоків, що виконуються паралельно, або навіть одночвсно на багатопроцесорних системах. При виконанні деяких завдань таке розділення може досягти ефективнішого використання ресурсів комп'ютера.

Суттю багатопотокчності є квазі-багатозадачність на рівні одного виконуваного процесу, тобто всі потоки виконуються в адресному просторі процесу. Окрім цього, всі потоки процесу мають не тільки спільний адресний простір, але і спільні дескриптори файлів. Процес, що виконується, має як мінімум один (головний) потік.

Багатопоточність (як доктрину програмування) не слід плутати ані з багатозадачністю, ані з багато-процесорністю, не зважаючи на те, що операційні системи, що реалізовують багатозадачність, як правило реалізують і багатопоточність \cite{bib:multithreading}.

\subsection{Засоби створення процесів та потоків}

\subsubsection{Мова Ada}
В якості стандартних засобів підтримки багатозадачності Ади використовуються завдання (tasks), які добре відомі з часів стандарту Ada83 та описують послідовності дій, які здатні виконуватися одночасно, а також об'єкти захищених типів (protected types), які є нововведенням стандарту Ada95.

Конструкція завдання має властивості, які характерні для пакетів, процедур і структур даних \cite{bib:ada_concurrency}:
\begin{itemize}
\item Подібно до пакетів, завдання має специфікацію і тіло, однак вона не може бути самостійно компільованою одиницею, вміщеною у свій власний файл з вихідним текстом. Замість цього, задача повинна бути поміщена в іншу структуру (наприклад, пакет або процедуру).
\item Подібно до процедури, завдання містить розділ описів і виконавчу частину, проте вона не може бути викликана як процедура. Замість цього, вона починає виконуватися автоматично, як частина структури, в якій вона описана.
\item Подібно структурі даних, завдання має тип і може існувати як змінна цього типу. Крім того, подібно до запису, завдання може мати дискримінанту.
\end{itemize}

Специфікація завдання, що починається зарезервованими словами "task type", визначає тип задачі (або задачний тип). Значення об'єкта (змінна) типу завдання являє собою задачу. Специфікація завдання, що не містить зарезервованого слова "type", визначає одиночну завдання, а опис завдання з такою специфікацією рівносильний опису анонімного типу завдання з одночасним описом об'єкта цього типу.                                         

Простим прикладом багатозадачної програми може служити наступна програма:

\begin{verbatim}
with  Ada.Text_IO;

procedure Multitasking_Demo is

    -- спецификация анонимной задачи
    task Anonimous_Task;

    -- тело анонимной задачи
    task body Anonimous_Task is
    begin -- для Anonimous_Task

        for Count in 1..5 loop
            Ada.Text_IO.Put_Line("Hello from Anonimous_Task");
        end loop;

    end Anonimous_Task;



    -- спецификация типа задачи
    task type Simple_Task (Message: Character);

    -- тип задачи имеет тело
    task body Simple_Task is
    begin -- для Simple_Task

        for Count in 1..5 loop
            Ada.Text_IO.Put_Line("Hello from Simple_Task " & Message);
        end loop;

    end Simple_Task;

    -- переменная задачного типа
    Simple_Task_Variable: Simple_Task(Message => 'A');

begin -- для Multitasking_Demo

    -- в отличие от процедур, задачи не вызываются,
    -- а активируются автоматически

    -- выполнение обоих задач начинается как только
    -- управление достигнет этой точки, то есть, сразу
    -- после "begin", но перед выполнением первой инструкции
    -- головной процедуры Multitasking_Demo

    null;

end Multitasking_Demo;

\end{verbatim}

У даному прикладі описане одиночна задача анонімного типу "Anonimous\_Task", тип задачі "Simple\_Task" і змінна задачі "Simple\_Task\_Variable", що має тип "Simple\_Task". Примітно, що опис типу задачі "Simple\_Task" містить дискримінант, значення якого використовується як параметр задачі і вказується при описі змінної задачі "Simple\_Task\_Variable". Слід також звернути увагу на те, що будь-який тип задачі є лімітованим і, таким чином, для нього не існує наперед визначених операцій присвоювання або порівняння. Алгоритми роботи обох задач прості і подібні - кожна задача виводить п'ять привітальних повідомлень і завершує свою роботу. 
                                                           
Розглянемо ще один простий приклад, який демонструє використання задачного типу для опису більше одного примірника об'єкта завдання.

\begin{verbatim}
with  Ada.Text_IO;

procedure Multitasking_Demo_2 is

    -- спецификация типа задачи
    task type Simple_Task (Message: Character; How_Many: Positive);

    -- тело типа задачи
    task body Simple_Task is
    begin -- для Simple_Task

        for Count in 1..How_Many loop
            Ada.Text_IO.Put_Line("Hello from Simple_Task " & Message);
            delay 0.1;
        end loop;

    end Simple_Task;

    -- переменные задачного типа
    Simple_Task_A: Simple_Task(Message => 'A', How_Many => 5);
    Simple_Task_B: Simple_Task(Message => 'B', How_Many => 10);

begin -- для Multitasking_Demo_2

    null;

end Multitasking_Demo_2;

\end{verbatim}

У цьому прикладі, тип задачі "Simple\_Task" містить два дискримінанти: дискримінант "Message" типу "Character" використовується при видачі привітального повідомлення, як і раніше, а дискримінант "How\_Many" використовується для зазначення кількості видаваних повідомлень. Таким чином, змінна завдачі "Simple\_Task\_A" видасть п'ять привітань, а змінна "Simple\_Task\_B" - десять\cite{bib:ada_tasks}. 


\subsubsection{Мова Java}
Кожен потік зв'язаний з об'єктом класу Thread. Є два основних шляхи використання о'єктів класу Thread для створення параллельних программ \cite{bib:java_book1}: 
\begin{itemize}
\item Прямо контролювати створення та керування потоком, створюючи новий поток кожен раз, коли программі потрібно иніціалізувати асинхронне завдання.
\item Абстрагувати управління потоками від основної программи, передаючи програмні завдання виконавцям.
\end{itemize}

Програма, що створює об'єкт класу Thread повинна забеспечувати код, що буде виконуватися у цьому потоці. Є два шляхи зробити це: створити об'єкт, реалізуючий інтерфейс Runnable. Інтерфейс Runnable визначає єдиний метод run, що містить у собі код, який буде виконуватися у потоці. Об'єкт, реалізуючий інтерфейс Runnable передається конструктору класа Thread як показано у прикладі\cite{bib:java_threads}:

\begin{verbatim}
public class HelloRunnable implements Runnable {

    public void run() {
        System.out.println("Hello from a thread!");
    }

    public static void main(String args[]) {
        (new Thread(new HelloRunnable())).start();
    }

}
\end{verbatim}

Сам клас Thread реалізує інтерфейс Runnable, хоча його метод run не робить нічого. Програма може наслідувати клас Thread, перевизначаючи метод run як показано у прикладі:

\begin{verbatim}
public class HelloThread extends Thread {

    public void run() {
        System.out.println("Hello from a thread!");
    }

    public static void main(String args[]) {
        (new HelloThread()).start();
    }

}

\end{verbatim}
Слід зазначити що у обох прикладах визивається метод Thread.start для запуску нового потоку. 

Перший спосіб, що використовує інтерфейс Runnable більш узагальнений, тому что об'єкт, реалізуючий інтерфейс Runnable може наслідувати інші класи крім Thread. Другий спосіб легше використовувати у простиї програмах, але він обмежений тим фактом, що клас задачі повинен походити від класу Thread.

Клас Thread визначає значну кількість методів призначених для керування потоками. До них належать статичні методи, що надають інформацію про або впливають на стан викликаючого їх потоку. Інші методи визиваються з інших потоків та пов'язані з керуванням потоками\cite{bib:java_startthread}. 

\subsubsection{Мова С\#}

За замовчуванням, програма C\# має один потік. Цей потік виконує код в програмі, починаючи і закінчуючи методом Main. Кожна команда що виконується у Main - прямо або побічно - виконується стандартним, або основним потоком, і цей потік припиняється, коли Main повертає результат. Тим не менше, допоміжні потоки можуть бути створені і 
використовуватися для виконання коду паралельно з основним потоком. Ці потоки часто називають робочими потоками. 

Робочі потоки можуть використовуватися для виконання OpenMP (Open Multi-Processing) — це набір директив компілятора, бібліотечних процедур та змінних середовища, які призначені для програмування багатонитевих застосунків на багатопроцесорних системах з вашої пам'яттю на мовах C, C++ та Fortran.

Розробку специфікації OpenMP ведуть кілька великих виробників обчислювальної техніки та програмного забезпечення, робота яких регулюється некомерційною організацією, названою OpenMP Architecture Review Board (ARB)\cite{bib:csharp_article1}. Детальна специфікація OpenMP міститься на сторінці. Специфікації для мов Fortran і C/C++ з'явилися відповідно в жовтні 1997 року і жовтні 1998 року.затратних за часом завданнь, або завданнь, що потребують швидкого розв'язання, у той же час не займаючи основний потік. Наприклад, робочі потоки часто використовуються на серверах для обробки надходячих запитів не чекаючи на закінчення обробки попередніх. Робочі потоки також використовуються для "фонових" задач у додатках, для того щоб основний потік, що відповідає за інтерфейс программи, міг реагувати на дії користувача. 

Багатопоточніть вирішує проблеми з пропускною здатність та відкликом, але вона може спричиняти проблеми з поділом ресурсів, такі як взаємні блокування та гонки. Багатопоточніть найкраще використовувати у випадках, коли задачам потрібні різні ресурси, такі як дескриптори файлів, мережеві інтерфейси. Призначення багатьох потоків на один ресурс швидше за все викличе проблеми синхронізації і часті ситуації блокування при очікуванні, що зводить нанівець саму ідею багатопоточності\cite{bib:csharp_threading}.


Цей приклад демонструє створення допоміжного (робочого) потоку, використання його для параллельних обчислень. Також демонструється ,як один потік може чекати інший, та правильне завершення потоку.

У прикладі створюється клас Worker, що містить метод DoWork, який буде виконуватися у робочому потоці. По суті це функція Main робочого потоку. Робочий поток почне виконання шляхом виклику цього методу та закінчиться автоматично після откримання результату:

\begin{verbatim}
public void DoWork()
{
    while (!_shouldStop)
    {
        Console.WriteLine("worker thread: working...");
    }
    Console.WriteLine("worker thread: terminating gracefully.");
}

\end{verbatim}

На цей момент, хоча об'єкт робочого потоку існує і є сконфігурованим, реальний потік ще не створений. Це станеться тільки коли Main викличе метод Start\cite{bib:csharp_tcreate}:

\begin{verbatim}
workerThread.Start();
\end{verbatim}

\subsubsection{WinAPI}

Для створення додаткового потоку необхідно викликати функцію CreateThread, як аргументи цієї функції передаються пріоритет запускається потоку, функція, яку він виконуватиме, і її аргументи. Нижче наведено приклад створення додаткового потоку \cite{bib:winapi_tutorial}:

\begin{verbatim}
  #include <windows.h>
  #include <process.h>
  #include <stdio.h>

  DWORD WINAPI ThreadProc( LPVOID lpParam ) 
  { 
      printf(“\nNew created thread”);
      return 0;
  } 
  void main()
  {
      PMYDATA pData;
      DWORD dwThreadId;
      HANDLE hThread;
          hThread = CreateThread( 
              NULL,              // использовать атрибуты безопасности по умолчанию
              0,                 // использовать размер стека для потока по умолчанию
              ThreadProc,        // адрес функции, исполняемой в дочернем потоке
              pData,             // аргументы функции
              0,                 // использовать флаги создания потока по умолчанию
              &dwThreadId);      // возвращаемый параметр – идентификатор потока 
   
          // проверка на успешность процедуры создания дочернего потока
          if (hThread == NULL) 
          {
              ExitProcess(1);
          }
          CloseHandle(hThread);
  }                      
\end{verbatim}

Для створення кількох дочірніх потоків необхідно кілька разів викликати метод CreateThread. 

При розробці паралельних додатків на основі явного використання потоків операційної системи Windows важливим аспектом є організація узгодженого доступу до ресурсів, які використовуються декількома потоками, будь це загальні змінні або ділянки пам'яті. Такі ресурси називаються загальними або розподільними. За наявності декількох потоків необхідно здійснювати синхронізацію їх роботи - це можна зробити за допомогою таких механізмів операційної системи як критичні секції, мьютекс, семафори, події та інші.

Важливі позитивні моменти технології Windows threads \cite{bib:winapi_book}:
\begin{itemize}
\item Розробка паралельних програм на основі даної технології дозволяє явно керувати створенням і завершенням потоків. Таким чином, забезпечується контроль за початком і закінченням роботи потоків.
\item Явне завдання початкових даних і способів їх обробки потоками.
\item Можливість досягнення більш високого прискорення в порівнянні з використанням технології OpenMP.
\item Одним із недоліків даної технології є необхідність реалізації узгодженого доступу до загальних ресурсів та синхронізації виконання потоків за допомогою системних або користувальницьких механізмів.
\end{itemize}

\subsubsection{OpenMP}

OpenMP (Open Multi-Processing) — це набір директив компілятора, бібліотечних процедур та змінних середовища, які призначені для програмування багатонитевих застосунків на багатопроцесорних системах з вашої пам'яттю на мовах C, C++ та Fortran.

Розробку специфікації OpenMP ведуть кілька великих виробників обчислювальної техніки та програмного забезпечення, робота яких регулюється некомерційною організацією, названою OpenMP Architecture Review Board (ARB). Детальна специфікація OpenMP міститься на сторінці. Специфікації для мов Fortran і C/C++ з'явилися відповідно в жовтні 1997 року і жовтні 1998 року.

OpenMP можна розглядати як високорівневу надбудову над Pthreads (або аналогічними бібліотеками потоків). POSIX-інтерфейс для організації потоків Pthreads підтримується широко (практично на всіх UNIX-системах), проте з багатьох причин не підходить для практичного паралельного програмування:

OpenMP реалізує паралельні обчислення за допомогою багатопоточності, в якій «головний» (master) поток створює набір підлеглих (slave) потоків і завдання розподіляється між ними. Передбачається, що потоки виконуються паралельно на машині з декількома процесорами (кількість процесорів не обов'язково має бути більше або дорівнювати кількості потоків).

Завдання, що виконуються потоками паралельно, так само як і дані, необхідні для виконання цих завдань, описуються за допомогою спеціальних директив препроцесора відповідної мови - прагм. Наприклад, ділянка коду на мові Fortran, яка повинна виконуватися кількома потоками, кожен з яких має свою копію змінної N, передує наступній !\$OMP PARALLEL PRIVATE(N)

Кількість створюваних потоків може регулюватися як самою програмою за допомогою виклику бібліотечних процедур, так і ззовні, за допомогою змінних оточення\cite{bib:omp_general}.

Приклад створення та синхронізації потоків OpenMP у мові С++\cite{bib:omp_code}:
\begin{verbatim}

#include <omp.h>
#include <iostream>
int main (int argc, char *argv[]) {
 int th_id, nthreads;
#pragma omp parallel private(th_id)
 {
  th_id = omp_get_thread_num();
  std::cout << "Hello World from thread" << th_id << std::endl;
#pragma omp barrier
 if ( th_id == 0 ) {
   nthreads = omp_get_num_threads();
   std::cout << "There are " << nthreads << " threads" << std::endl;
  }
 }
 return 0;
}
\end{verbatim}

Специфікація OpenMP визначає набір прагм. Прагма - це директива компілятора, яка вказує, як обробляти код, наступний за прагмою. Найбільш суттєвою є прагма \#pragma omp parallel, що визначає область паралельності. 

У OpenMP використовується модель паралельного виконання "розгалуження-злиття". Програма OpenMP починається як едінстванний потік виконання, званий початковим потоком. Коли потік зустрічає паралельну конструкцію, він створює нову групу потоків, що складається з себе і невід'ємне число додаткових потоків, і стає головним у новій групі. Всі члени нової групи (включаючи головний) виконують код всередині паралельної конструкції. Наприкінці паралельної конструкції є неявний бар'єр. Після паралельної конструкції виконання користувацького коду продовжує тільки головний потік. 

Кількість потоків у групі, що виконуються в області паралельності, можна контролювати декількома способами. Один з них - використання змінної середовища OMP\_NUM\_THREADS. Інший спосіб - виклик процедури omp\_set\_num\_threads (). Ще один спосіб - використання виразу num\_threads в поєднанні з прагмою parallel. 

У OpenMP підтримуються дві основних конструкції розділення праці для вказівки того, що роботу в області паралельності слід розділити між потоками групи. Ці конструкції розділення праці - цикли і розділи. Прагма \#pragma omp for використовується для циклів, а прагма \#pragma omp sections використовується для розділів - блоків коду, які можуть бути виконані паралельно. 

Прагма \#pragma omp barrier дає всіх потоків вказівку чекати один одного перед тим, як вони продовжать виконання за бар'єром. Як було зазначено вище, наприкінці області паралельності є неявний бар'єр. Прагма \#pragma omp master дає компілятору вказівку про те, що наступний блок коду повинен виконуватися тільки головним потоком. Прагма \#pragma omp single показує, що наступний блок коду повинен виконуватися тільки одним потоком групи; цей потік не обов'язково повинен бути головним. Прагма \#pragma omp critical може використовуватися для захисту блоку коду, який повинен виконуватися одночасно лише одним потоком. Звичайно, всі ці прагми мають сенс тільки в контексті прагми parallel (області паралельності). 

OpenMP надає ряд процедур, які можна використовувати для отримання відомостей про потоках у програмі. У їх число входять omp\_get\_num\_threads (), omp\_set\_num\_threads (), omp\_get\_max\_threads(), omp\_in\_parallel() та інші. Крім того, OpenMP надає ряд процедур блокування, які можна використовувати для синхронізації потоків. 

OpenMP надає кілька змінних середовища, які можна використовувати для управління поведінкою програми, що використовує OpenMP. 

Важливою змінною середовища є мінлива OMP\_NUM\_THREADS, яка вказує кількість потоків у групі, яка повинна використовуватися для виконання в області паралельності (включаючи головний потік групи). Інша широко застосовувана мінлива середовища - OMP\_DYNAMIC. Щоб відключити динамічна зміна числа потоків реалізацією під час виконання, для цієї змінної слід встановити значення FALSE. Загальним правилом є не робити число потоків більшим, ніж число процесорних ядер в системі\cite{bib:omp_methods}. 



\subsubsection{POSIX Threads}
POSIX Threads або Pthread — стандарт POSIX реалізації потоків виконання, який визначає API для створення та управління ними.

Бібліотеки, які реалізують цей стандарт та його функціі, звичайно називаються Pthreads (функції мають приставку «pthread\_»). Найбільш широко використовуються для Unix-подібних операційних систем, таких як Linux чи Solaris, також існує реалізація для Microsoft Windows (Pthreads-w32)

Pthreads визначає набір типів та функцій на мові програмування Сі. Заголовочний файл — pthread.h.
Типи даних:
\begin{itemize}
\item pthread\_t: дескриптор потоку
\item pthread\_attr\_t: набір атрибутів потоку
\end{itemize}

Функції управління потоками: 
\begin{itemize}
\item pthread\_create(): створення потоку
\item pthread\_exit(): завершення потоку
\item pthread\_cancel(): відміна потоку
\item pthread\_join(): блокування потоку до завершення іншого потоку, вказаног у виклиці функції
\item pthread\_detach(): звільнити ресурси зайняті потоком (якщо потік виконується, звільнення ресурсів відбудеться після його завершення)
\item pthread\_attr\_init(): ініціалізація структури атрибутів потоку
\item pthread\_attr\_setdetachstate(): вказівка системі, що вона після завершення потоку може звільнити ресурси, зайняті потоком
\item pthread\_attr\_destroy(): звільнення пам'яті від структури атрибутів потоку (знищити дескриптор)
\end{itemize}

Функції синхронізації потоків\cite{bib:posix_wiki}: 
\begin{itemize}
\item pthread\_mutex\_init (), pthread\_mutex\_destroy (), pthread\_mutex\_lock (),\\ pthread\_mutex\_trylock (), pthread\_mutex\_unlock (): за допомогою м'ютексів
\item pthread\_cond\_init(), pthread\_cond\_signal, pthread\_cond\_wait(): за допомогою умовних змінних
\end{itemize}

У POSIX Thread API потік створюється бібліотечної функцією pthread\_create (3C).

Параметри цієї функції:
\begin{itemize} 
\item pthread\_t * thread– Вихідний параметр. Покажчик на змінну, в якій при успішному завершенні буде розміщений ідентифікатор потока. 
\item const pthread\_attr\_t * attr – Вхідний параметр. Покажчик на структуру, в якій задані атрибути потока. Якщо цей покажчик дорівнює NULL, використовуються атрибути за замовчуванням. 
\item void *(*start\_routine)(void*) – Вхідний параметр. Покажчик на функцію, яка буде запущена у новоствореному потоці. 
\item void *arg – Вхідний параметр. Значення, яке буде передано як параметр start\_routine. 
\end{itemize}

Значення, що повертаються:
\begin{itemize} 
\item 0 при успішном завершенні. 
\item код помилки при неуспішному завершенні. 
\end{itemize}

Більшість інших функцій POSIX Threads API використовують аналогічну угоду про коди повернення. У сторінках man (1) завжди вказується точний опис коду повернення всіх функцій.

Значення кодів помилок визначені у вигляди символів препроцессора у файлі errno.h : 
\begin{itemize}
\item EAGAIN – системі не вистачає ресурсів для створення потоку. Можливо, не вистачає пам'яті під стек, вичерпаний архітектурний ліміт на кількість потоків у процесі (PTHREAD\_THREADS\_MAX) або адміністративне обмеження на кількість потоків. Як і в інших системних викликів, код EAGAIN означає, що повторний виклик функції з тими ж параметрами може не привести до помилки. 
\item EINVAL – один з параметрів має неприпустиме значення. Наприклад, покажчик на start\_routine вказує на сторінку пам'яті, виконання якої заборонено.
\item EPERM – ви не маєте повноважень для виконання потока із заданими атрибутами. Наприклад, ви не можете встановити задані в структурі attr клас планування або пріоритет.
\end{itemize}

\begin{verbatim}
#include <stdio.h> 
#include <stdlib.h> 
#include <pthread.h> 
#include <string.h> 

void * thread_body(void * param) { 
  sleep(1); 
  printf("Child\n"); 
} 
/*
* creates thread with default attributes and no parameters 
* sleeps enough time to ensure that thread will print his message 
* (under reasonable conditions) 
*/ 
int main(int argc, char *argv[]) { 
  pthread_t thread; 
  int code; 
  int i;
  code=pthread_create(&thread, NULL, thread_body, NULL);
  if (code!=0) { 
    char buf[256]; 
    strerror_r(code, buf, sizeof buf); 
    fprintf(stderr, "%s: creating thread: %s\n", argv[0], buf); 
    exit(1);
  }
  sleep(5);
  return (EXIT_SUCCESS); 
} 

\end{verbatim}

При створенні потока можна вказати блок атрибутів потока за допомогою другого параметра функції pthread\_create (3C). Цей блок представляє собою структуру pthread\_attr\_t. 

Стандарт POSIX вимагає розглядати цю структуру як непрозорий тип та будуть використані для зміни окремих атрибутів функції перегляду і установки окремих атрибутів. Для ініціалізації pthread\_attr\_t слід використовувати функцію pthread\_attr\_init (3С). Ця функція має єдиний параметр - pthread\_attr\_t * attr. Вона встановлює атрибути відповідно до таблиці \ref{tab:posix_attr}.

\begin{tabular}{| p{0.2\linewidth} | p{0.4\linewidth} | p{0.35\linewidth} |}
        \hline
		Атрибут & Значення по замовчанню & Пояснення \\ \hline
		scope & PTHREAD\_SCOPE\_PROCESS & Потік використовує процесорний час, що виділяється процесу. У Solaris 9 і наступних версіях Solaris цей параметр не має практичного значення \\ \hline
		detachstate & PTHREAD\_CREATE\_JOINABLE & Потоки створюються приєднаними (для звільнення ресурсів після завершення потока необхідно викликати pthread\_join (3C)). \\ \hline
		stackaddr & NULL & Стек потока розміщується системою \\ \hline
		stacksize & 0 & Стек потока має розмір, що визначається системою \\ \hline
		priority & 0 & Поток має пріоритет 0 \\ \hline
		inheritsched & PTHREAD\_EXPLICIT\_SCHED & Поток не буде наслідувати пріоритет у батька \\ \hline
		schedpolicy & SCHED\_OTHER & Поток використовує фіксовані пріоритети, що задаються ОС. Використовується витісняє багатозадачність (Поток виконується, поки не буде витіснений іншим потоком або не заблокується на примітиви синхронізації)  \\
		\hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Атрибути потоків POSIX}
\label{tab:posix_attr}

Крім цих атрибутів, pthread\_attr\_t містить деякі інші атрибути. Деякі з цих атрибутів ігноруються Solaris 10, і введені для сумісності з іншими реалізаціями POSIX Thread API. 

Для зміни значень атрибутів необхідно використовувати спеціальні функції. Для кожного атрибуту визначені дві функції, pthread\_attr\_set\% ATTRNAME\% \\ і pthread\_attr\_get\% ATTRNAME\%. 

При створенні потока використовуються ті значення атрибутів, які були задані до моменту виклику pthread\_create (3C). Зміни в pthread\_attr\_t, внесені вже після запуску потока, ігноруються системою. Завдяки цьому один і той же блок атрибутів потока можна використовувати для створення декількох різних потоків з різними атрибутами. 

Деякі з атрибутів, наприклад detachstate і priority, можуть бути змінені в уже працючому потоці. Для цього використовуються окремі функції. Так, detachstate в атрибутах потока змінюється функцією pthread\_attr\_setdetachstate (3C), а у виконуючогося потока - функцією pthread\_detach (3C).  Pthread\_detach (3С) змінює значення атрибуту з JOINABLE на DETACHED; способу змінити цей атрибут з DETACHED на JOINABLE у працюючого потока не існує. 

Багато з атрибутів, наприклад розмір або розташування стека, не можуть бути змінені у працюючого потока. 

Перед знищенням структури pthread\_attr\_t необхідно викликати функцію \\ pthread\_attr\_destroy (3C). 

Нижче наводиться список атрибутів потока з їхніми допустимими значеннями та коротким описом семантики. 

Scope (область дії). Допустимі значення: PTHREAD\_SCOPE\_SYSTEM і \\ PTHREAD\_SCOPE\_PROCESS. Значення PTHREAD\_SCOPE\_SYSTEM означає, що потік планується системним планувальником і змагається за системні ресурси з іншими процесами. Значення PTHREAD\_SCOPE\_PROCESS означає, що потік планується користувальницьким планувальником і, з точки зору системи, вважається частиною свого процесу. У системах з гібридним планувальником потоки з областю дії SYSTEM відповідають так званим "прив'язаним" (bound) потокам, які прив'язані до певного LWP. У Solaris 9 і 10 усі потоки виконуються в власних LWP, тому установка атрибуту scope не має практичного значення (можливо, правильніше було б вказати PTHREAD\_SCOPE\_SYSTEM як значення за замовчуванням). Detachstate (приєднання / від'єднання). Допустимі значення: PTHREAD\_CREATE\_JOINABLE і PTHREAD\_CREATE\_DETACHED. У потоків в стані DETACHED ресурси (стек, Thread Local Data) звільняються відразу після завершення потока\cite{bib:posix_book1}. 

У потока в стані JOINABLE ресурси звільняються після того, як інший поток викличе pthread\_join (3C). 

Stacksize (розмір стека). Допустимі значення - 0 або розмір стека в байтах. 0 означає, що система сама визначає розмір стека. У Solaris на 32-бітних платформах під стек виділяється 1 мегабайт пам'яті, на 64-бітних - 2 мегабайти. Заборонено виділяти під стек менше пам'яті, ніж PTHREAD\_STACK\_MIN. Ця константа визначена в <limits.h> і в <pthread.h>. Спроба вказати стек меншого розміру може призвести до аварійного завершення вашої програми, швидше за все (але не обов'язково) по SIGSEGV. 

Експерименти показують, що прості програми можуть успішно виконуватися зі стеками, значно меншими, ніж PTHREAD\_STACK\_MIN, але, зрозуміло, ніхто не гарантує, що вони зможуть виконуватися таким чином при всіх можливих сполученнях обставин. 

При розробці реальних програм необхідно мати на увазі, що значення \\ PTHREAD\_STACK\_MIN враховує тільки потреби POSIX Thread Library, але не потреби вашого коду і не потреби бібліотек, які ваш код може викликати. 

Stackaddr (адреса стека). Допустимі значення - NULL або покажчик на область пам'яті, достатню для розміщення стека потока. NULL означає, що система повинна розмістити область під стек при створенні потока. При виділенні області під стекнеобходімо проявляти обережність. Найбільш важливий з практичних аспектів - що якщо ви виділяли пам'ять під стек самі, то навіть у від'єднаних потоків система не буде звільняти цю пам'ять (тому що система, взагалі кажучи, незнаю, яким способом ви виділяли цю пам'ять). Зрозуміло, звільняти пам'ять з-під стека можна тільки після успішного завершення pthread\_join (3C). Звільнення пам'яті з-під стека від'єднаних потоків представляє собою важковирішувану на практиці проблему. 

Як правило, не рекомендуется розміщувати пам'ять під стек самостійно. У більшості випадків розумніше довірити цю роботу системі. 

Concurrency (ступінь паралелізму). Допустимі значення - позитивні цілі числа. 

У системах з гібридним планувальником значення атрибуту з певними допущеннями відповідає кількості LWP, створюваних системою для вашого процесу. 

У Solaris 9 і 10 установка concurrency ігнорується системою. Сам атрибут зберігається для сумісності зі стандартом POSIX і старими програмами. Schedpolicy (політика планування). Допустимі значення - SCHED\_FIFO, SCHED\_RR і SCHED\_OTHER. Політики SCHED\_FIFO і SCHED\_RR використовуються процесами реального часу. 

FIFO (First-In First-Out, перший увійшов, перший вийшов) відповідає плануванню в порядку лінійної черги; потоки одержують управління і віддають його тільки коли зупиняться на примітиви синхронізації або викличуть sched\_yield (3RT). 

RR (Round-Robin, кільцева чергу) відповідає планування з квантами часу, коли потоки виконуються або до моменту явної віддачі управління, або до закінчення кванта часу. При закінчення кванта временініть встановлюється в кінець черги. У Solaris процеси і потоки реального часу може виконувати тільки суперкористувач з uid == 0. Встановлення політик SCHED\_FIFO і SCHED\_RR іншими користувачами не є помилкою, однак потік, як і раніше виконується з класом планування, успадкованим від батьківського процесу. 

SCHED\_OTHER відповідає системній політиці планування. У Solaris потоки успадковують політику планування і пріоритет свого процесу. За допомогою системного виклику priocntl (2) можна призначати пріоритет і клас планування для як для окремих LWP, так і для процесів в цілому і для груп процесів. Цей спосіб управління політиками планування забезпечує набагато більшу гнучкість, ніж POSIX Thread API, але він нестандартний. Так, в Linux для управління пріоритетами використовуються виклики get / setpriority (2), а поняття класу планування в Linux взагалі немає. Найбільш портабельний API для керування пріоритетами в системах сімейства Unix - це системний виклик nice (2), але цей API відрізняється негнучкістю і також не дозволяє керувати класами планування. 

Всі системи Unix SVR4 підтримують два класи планування - TS (Time Share, колективні час) і RT (Real Time, реальний час). 

Time Share - система оптимізує середній час реакції на зовнішні події. Використовується проста динамічна Пріорітізація, при якій пріоритет процесу складається з двох компонентів: базового пріоритету (nice level) та штрафу за вичерпання кванта часу. Базовий пріоритет задається системним викликом nice (2), чим більше значення nice, тим нижче пріоритет. Штраф накладається на потоки, які були зняті системою по закінченню кванта часу, і збільшується з кожним наступним таким зняттям. Якщо потік виконує блокуються системний виклик, штраф знімается. На практиці це призводить до того, що у процесів і LWP, виконуючих блокуються системні виклики (такі процеси вносять найбільший внесок під час реакції системи), відносний пріоритет підвищується. 

RealTime - використовується статична Пріорітізація. LWP реального часу виповнюється до тих пір, поки не буде витіснений LWP з більш високим пріоритетом (це може статися або в результаті виходу іншого LWP з блокуючого системного виклику, або в результаті зміни пріоритету нашого LWP), або поки сам не віддасть управління, виконавши блокірующіся системний виклик або sched\_yield (3RT). LWP реального часу мають більш високий пріоритет, ніж будь-які процеси розділеного часу, а також більш високий пріоритет, ніж більшість потоків ядра. Тільки суперкористувач має право запускати LWP і процеси реального часу. Solaris також підтримує додаткові класи планування - FX (Fixed Priority, фіксовані пріоритети) і FSS (Fair Share Scheduling, справедливе планування). Fair Share Scheduling - складна схема динамічної пріоритизації, що забезпечує певних груп процесів гарантовану частку процесорного часу. 

Використовується при плануванні завдань в рамках проектів і контейнерів Solaris. Модулі ядра, що реалізують класи планування FSS і FX, входять в стандартну поставку Solaris 10, проте адміністратор системи може не завантажувати ці модулі, тоді відповідні класи планування будуть недоступні. Документація з настроювання системи настійно не рекомендує встановлювати класи планування TS і FSS на одному процесорі, тому що процеси з цими класами планування використовують одні й ті ж рівні пріоритетів; змагання таких процесів за один процесор може призводити до важкопередбачуваними і, як правило, небажаним явищам. Як правило, рекомендується встановлювати класи планування FSS і TS на різних процесорах багатопроцесорних комп'ютерів, або використовувати тільки один з цих класів планування \cite{bib:posix_book2}. 

Inheritsched (спадкування класу планування). Допустимі значення - 

PTHREAD\_INHERIT\_SCHED і PTHREAD\_EXPLICIT\_SCHED. INHERIT (наслідувати) означає, що потік успадковує клас планування і пріоритет від батьківського потока, EXPLICIT (задавати явно) означає, що клас планування і пріоритет новостворюваного потока повинні бути вказані явно в атрибуті schedparam 

Schedparam (параметри планування). Допустиме значення - struct sched\_param, визначена у <sched.h>. У відповідності зі стандартом POSIX ця структура повинна містити поле sched\_priority, відповідне пріоритету потока. У поєднанні з політикою планування SCHED\_OTHER в Solaris 10 використовуються також поля sched\_nice і sched\_nicelim. Guardsize (розмір сторожовий області). Допустимі значення - 0 або бажаний розмір сторожовий області в байтах. Значення 0 вказує, що сторожову область виділяти не треба. 

Вартова область (guard area) - це сторінки або сегменти, захищені від читання і запису, що розміщуються на початку області, що виділяється під стек. Якщо стек потока при своєму зростанні досягає сторожовий області, програма завершується за SIGSEGV. Це використовується для захисту від переповнення стека, яке може відбуватися з-за нескінченною рекурсії або зловживання великими структурами даних, що розташовуються в стеці. Деякі мови програмування допускають розміщення в стеку динамічних структур даних. У C99 допускаються динамічні масиви, в багатьох реалізаціях мови C пам'ять в стеку можна розміщувати за допомогою нестандартної функції alloca (3C). 

Неконтрольоване переповнення стека призводить до неконтрольованого руйнування розміщених в пам'яті структур даних і непередбачуваних наслідків. Використання сторожовий області, в усякому разі, гарантує, що SIGSEGV відбудеться незабаром після власне переповнювання. Це зазвичай сильно спрощує налагодження програми. 

Розмір сторожовий області слід вибирати виходячи з розміру структур даних, які ваша програма розміщує в стеку. Система має право округляти цей розмір вгору до числа, кратного розміру сторінки диспетчера пам'яті (цей розмір можна отримати системним викликом sysconf (2) з параметром PAGESIZE). Однак pthread\_attr\_getguardsize (3C) повертає значення guardsize без урахування округлення. 

За замовчуванням, система виділяє під сторожову область одну сторінку \cite{bib:posix_thread}.

\subsubsection{MPI}

У обчислювальній техніці SPMD (єдиний процес, багато потоків даних) або (єдина програма, багато потоків даних) являє собою метод, який використовується для досягнення паралелізму, це підкатегорія MIMD. Завдання розпаралелюються, і одночасно виконуються на декількох процесорах з різними вхідними данними, щоб отримати результати швидше. SPMD є найбільш поширеним стилем паралельного програмування. Ця технологія також є необхідною умовою для дослідження таких понять, як активних повідомлень і розподіленої загальної пам'яті.

SPMD зазвичай стосується моделі заснованої на передачі повідомлень у комп'ютерній архітектурі з розподіленою пам'яттю. Архітектура системи з розподіленою пам'яттю складаться з незалежних комп'ютерів (вузлів). Кожен вузол починає свою власну програму і спілкується з іншими вузлами шляхом відправлення та прийому повідомлень, викликаючи процедури відправки / отримання для цієї мети. Бар'єрна синхронізація також може бути реалізована за допомогою повідомлень. Повідомлення можуть бути відправлені через ряд комунікаційних механізмів, таких як TCP / IP через Ethernet або спеціалізованих високошвидкісних з'єднань, таких як Myrinet і Supercomputer Interconnect. 
Послідовні обчислення в програмі реалізуються ідентичними обчисленнями на усіх вузлах, а не обчисленням на одному з подальшою розсилкою результатів.

MPI є незалежним від мови комунікаційним протоколом, який використовується для програмування паралельних компьютерів. В ньому підтримуються зв'язки типу точка-точка та коллективна коммунікація . Цілями MPI є висока продуктивність, масштабованість і переносимість. MPI залишається домінуючою моделлю, що використовується в високопродуктивних обчисленнях сьогодні.

MPI не санкціонована яким-небудь серйозних органом зі стандартизації, тим не менш, він став стандартом де-факто для зв'язку між процесами паралельної програми, що працює на системі з розподіленою пам'яттю. Такі програми часто запускаються на реальних суперкомп'ютерах з розподіленою пам'яттю, таких як кластери. Основна модель MPI-1 не має  концепції спільної пам'яті, а MPI-2 має лише обмежену концепцію розподіленої спільної пам'яті . Тим не менше, MPI програми регулярно запускатють на комп'ютерах із загальною пам'яттю. Розробка програм за моделлю MPI (на відміну від конкретної загальної моделі пам'яті) має переваги в порівнянні з NUMA архітектурою через те що MPI спонукає до локальності пам'яті \cite{bib:mpi}.

Хоча MPI належить до 5 шару і вище OSI Reference Model, реалізації можут покривати більшість шарів моделі, використовуючи сокети та ТСР на транспортному шарі.

Більшість реалізацій складаютсья з окремих процедур (так званий API), що можна прямо визвати з-під Fortran, C, C++ або будь-якої мови, що може підключатися до такої бібліотеки(наприклад C\#, Java або Python). Перевага MPI над більш старими бібліотеками такого типу - це легка переносимість(тому що MPI був реалізований майже на усіх архітектурах з розподіленою пам'яттю) та швидкість (тому що кожна реалізація принципово оптимізована під апаратне забеспечення на якому вона працює).

MPI використовує Language Independent Specifications (LIS) для викликів функцій та мовних прив'язок. Перший стандарт MPI забеспечував прив'язки ANSI C та Fortran-77 на ряду з LIS. Чернетка цього стандарту була представлена на Supercomputing 1994 (листопад 1994) та закінчена невдовзі. Стандарт MPI-1.2 містить приблизно 128 функцій у своєму теперішньому вигляді \cite{bib:mpi_book}.

Сьогодні, є декілька популярних версій стандарту: версія 1.2 (коротко MPI-1), яка наголошує на передачі повідомлень і має статичне середовище виконання, і MPI-2.1(MPI-2), що включає нові можливості, такі як паралельний ввод/вивід, динамічне керування процессами, дистанційні операції з пам'яттю. LIS MPI-2 визначає більш ніж 500 функцій та забеспечує прив'язки для ANSI C, ANSI Fortran (Fortran90), та ANSI C++. 

Важливо зазначити, що MPI-2 - це більшою мірою надмножина MPI-1, хоча деякі функції відмічені як небажані. Через це програми MPI-1.2 досі працють під реалізаціями MPI, що відповідають стандарту MPI-2.

Далі представлений приклад програми "Hello World" з використанням MPI на мові програмування С. У цьому прикладі ми посилаємо повідомлення "hello" кожному процесу, робимо прості маніпуляції, відправляємо результат основному процесу та друкуємо повідомлення\cite{bib:mpi_book2}.

\begin{verbatim}
 /*
  "Hello World" Type MPI Test Program
 */
 #include <mpi.h>
 #include <stdio.h>
 #include <string.h>
 
 #define BUFSIZE 128
 #define TAG 0
 
 int main(int argc, char *argv[])
 {
   char idstr[32];
   char buff[BUFSIZE];
   int numprocs;
   int myid;
   int i;
   MPI_Status stat; 
 
   MPI_Init(&argc,&argv); 
   MPI_Comm_size(MPI_COMM_WORLD,&numprocs); 
   MPI_Comm_rank(MPI_COMM_WORLD,&myid); 
 
   /* At this point, all the programs are running equivalently, the rank is used to
      distinguish the roles of the programs in the SPMD model, with rank 0 often used
      specially... */
   if(myid == 0)
   {
     printf("%d: We have %d processors\n", myid, numprocs);
     for(i=1;i<numprocs;i++)
     {
       sprintf(buff, "Hello %d! ", i);
       MPI_Send(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, i, TAG, MPI_COMM_WORLD);
     }
     for(i=1;i<numprocs;i++)
     {
       MPI_Recv(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, i, TAG, MPI_COMM_WORLD, &stat);
       printf("%d: %s\n", myid, buff);
     }
   }
   else
   {
     /* receive from rank 0: */
     MPI_Recv(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, 0, TAG, MPI_COMM_WORLD, &stat);
     sprintf(idstr, "Processor %d ", myid);
     strncat(buff, idstr, BUFSIZE-1);
     strncat(buff, "reporting for duty\n", BUFSIZE-1);
     /* send to rank 0: */
     MPI_Send(buff, BUFSIZE, MPI_CHAR, 0, TAG, MPI_COMM_WORLD);
   }
 
   MPI_Finalize(); 
   return 0;
 }
\end{verbatim}

\subsubsection{PVM}

Parallel Virtual Machine (PVM) - це програмний засіб для параллельних обчислень на мережевих комп'ютерах. Ця технологія була спроектована для того щоб дозволити мережі гетерогенних Unix та/або Windows машин працювати як один розподілений параллельний процессор. Таким чином великі обчислювальні задачі можуть бути вирішені біль дешево за рахунок агрегованої обчислювальної потужності та пам'яті багатьох комп'ютерів. Програмне забеспечення легко переноситься, вихідний код доступний безкоштовно через netlib та був компільований практично на усіх машинах від ноутбуків до Cray.

PVM дозволяє користувачам використовувати існуюче апаратне забеспечення для вирішення набагато об'ємніших задач з меншими додатковими витратами. PVM використовується як засіб навчання для ознайомлення за параллельним програмуванням, але в той же час технологія застосовується для вирішення важливих практичних задач.

PVM продовжує розвиватися, хоча її відносна зрілість та стабільність означає що нові релізи не часті. Це був крок у напрямі сучасного розподілного обчислення та grid-обчисленнь. Вона до сих пір активно використовується, розробляються нові реалізації (наприклад модуль Perl Parallel::PVM). PVM - безкоштовне програмне забеспечення, що розповсюджується за ліцензіями BSD License та GNU General Public License\cite{bib:pvm}.

Приклад створення процессів та обміну повідомленнями у мові С++\cite{bib:pvm_example}:

\begin{verbatim}
/ Fork Join Example 
// Demonstrates how to spawn processes and exchange messages

// defines and prototypes for the PVM library
#include <pvm3.h>

// Maximum number of children this program will spawn
#define MAXNCHILD   20

// Tag to use for the join message
#define JOINTAG     11
	// Fork Join Example
// Demonstrates how to spawn processes and exchange messages with PVM++

// defines and prototypes for the PVM++ and PVM libraries
#include <pvm++/pvm++.hh>

// Maximum number of children this program will spawn
#define MAXNCHILD   20

// Tag to use for the join message
#define JOINTAG     11

// Define join message to send to parent
struct ToSendStruct : public Pvm::Struct
{
  PvmSetStructId (JOINTAG);
  PvmRegistration ()
    {
      Pvm::Register (Sender);
    }
  Pvm::Task Sender;
};
int
main (int argc, char* argv[])
{

  // number of tasks to spawn, use 3 as the default
  int ntask = 3;
  // return code from pvm calls
  int info;
  // my task id
  int mytid;
  // my parents task id
  int myparent;
  // children task id array
  int child[MAXNCHILD];
  int i, mydata, buf, len, tag, tid;

  // find out my task id number
  mytid = pvm_mytid ();

  // check for error
  if (mytid < 0) 
    { 
      // print out the error
      pvm_perror (argv[0]); 
      // exit the program
      return -1;
    }
  // find my parent's task id number
  myparent = pvm_parent ();

  // exit if there is some error other than PvmNoParent
  if ((myparent < 0) && (myparent != PvmNoParent)) 
    {
      pvm_perror (argv[0]);
      pvm_exit ();
      return -1;
    }	int
main (int argc, char* argv[])
{
  // number of tasks to spawn, use 3 as the default
  int ntask = 3;
  // if i don't have a parent then i am the parent
  if (myparent == PvmNoParent) 
    {
      // find out how many tasks to spawn
      if (argc == 2) 
        ntask = atoi (argv[1]);
      // make sure ntask is legal
      if ((ntask < 1) || (ntask > MAXNCHILD)) 
        { 
          pvm_exit (); 
          return 0; 
        }

      // spawn the child tasks
      info = pvm_spawn (argv[0], (char**)0, PvmTaskDefault, 
                        (char*)0, ntask, child);
      // print out the task ids
      for (i = 0; i < ntask; i++) 
        if (child[i] < 0) // print the error code in decimal
          printf (" %d", child[i]);
        else  // print the task id in hex
          printf ("t%x\t", child[i]);
      putchar ('\n');

      // make sure spawn succeeded
      if (info == 0) 
        { 
          pvm_exit (); 
          return -1; 
        }

      // only expect responses from those spawned correctly
      ntask = info;	  // if i don't have a parent then i am the parent
  if (!Pvm::Pvm ().I ().HasParent ()) 
    {
      // find out how many tasks to spawn
      if (argc == 2) 
        ntask = atoi (argv[1]);
      // make sure ntask is legal
      if ((ntask < 1) || (ntask > MAXNCHILD)) 
        return -1;
      // spawn the child tasks
      Pvm::TaskSet Tasks;
      Pvm::HostSet Hosts;
      // get all hosts in the PVM
      Pvm::Pvm ().Hosts (Hosts);
      // spawn the programs there
      Hosts.Spawn (argv[0], ntask, Tasks);
      // print out the task ids
      Pvm::TaskSet::const_iterator Current;
      for (Current = Tasks.begin (); Current != Tasks.end (); ++Current)
        std::cout << *Current << ", ";
      std::cout << std::endl;
      for (i = 0; i < ntask; i++) 
        {
          // recv a message from any child process
          buf = pvm_recv (-1, JOINTAG);
          if (buf < 0)  
            pvm_perror ("calling recv");
          info = pvm_bufinfo (buf, &len, &tag, &tid);
          if (info < 0) 
            pvm_perror ("calling pvm_bufinfo");
          info = pvm_upkint (&mydata, 1, 1);
          if (info < 0) 
            pvm_perror ("calling pvm_upkint");
          if (mydata != tid) 
            printf ("This should not happen!\n");
          printf ("Length %d, Tag %d, Tid t%x\n", len, tag, tid);
        }
      pvm_exit ();
      return 0;
    }	      // as long as not all children have sent data
      while (!Tasks.empty ()) 
        {
          ToSendStruct ToReceive;
          Pvm::Task From;
          // receive data from child
          ToReceive.Receive (From);
          std::cout << "received data from child " << From 
                    << "." << std::endl;
          if (From != ToReceive.Sender)
            std::cout << "This should not happen!" << std::endl;
          // remove child from list of tasks to listen to
          Tasks.erase (From);
        }
    }
  // i'm a child
  info = pvm_initsend (PvmDataDefault);
  if (info < 0) 
    {
      pvm_perror ("calling pvm_initsend"); 
      pvm_exit (); 
      return -1;
    }
  info = pvm_pkint (&mytid, 1, 1);
  if (info < 0) 
    {
      pvm_perror ("calling pvm_pkint"); 
      pvm_exit (); 
      return -1;
    }
  info = pvm_send (myparent, JOINTAG);
  if (info < 0) 
    {
      pvm_perror ("calling pvm_send"); 
      pvm_exit (); 
      return -1;
    }
  pvm_exit ();
  return 0;
}
\end{verbatim}


\subsection{Висновки}
\begin{enumerate}
\item Існує два основних підходи до організації паралельних обчислень - створення декількох процесів та створення декількох потоків у рамках одного процессу.
\item Операційна система повинна підтримувати можливість створення та мати засоби управління процессами та потоками.
\item Бібліотеки роботи з процесами та потоками можуть бути залежні від мови або не залежні, а також базуватися на інших, або беспосередньо реалізувати функціональність.
\item З цього випливає що бібліотеки, що базуються на інших механізмах, як правило мають більш зручні функції, але працюють повільніше.
\item Існує два типи параллельних систем - системи з загальною пам'яттю та системи з розподіленою пам'яттю. З цього випливає і поділ механізмів створення і роботи потоків. 
\item Для розподілених систем де факто стандартом системи створення та управління потоками став MPI. Цей сегмент орієнтований на високопродуктивне та ресурсоємке обчислення.
\item Для систем з загальною пам'яттю домінуюче положення зайняли POSIX Threads та WinAPI Threads та надбудови над ними. Цей сегмент орієнтований на користувацькі програми.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Розробка програмного забезпечення}
\subsection{Розробка програмного забезпечення для системи зі спільною пам'яттю}
\subsubsection{Розробка паралельного математичного алгоритму}
%formula section
\large
\begin{align*}
 &\text{Етап 1} \\
 &a_{i}=min(MB \cdot MC_{H}+MD_{H}) \\
 &\text{Етап 2} \\
 &a=min(a,a_{i}) , i=1..P  \\
 &CP: MB
\end{align*}
\normalsize
%end of formula section

\subsubsection{Розробка алгоритмів процесів}

\begin{center}
\begin{table}[h!]
    \caption{Алгоритм потоку $\text{Т}_{K}$.  -- номер потоку(Tid)}
    \label{tab:tab_shared_mem}
    \begin{tabular}{p{0.1\linewidth} | p{0.7\linewidth}|p{0.1\linewidth}}
        & Tk & ТС КД\\       \hline
      1 & Якщо k=1 -- ввести $MB, MC, MD$ &  \\ 
      2 & Якщо k=1 -- сигнал про закінчення вводу данних & $S_{k,1}$ \\
      3 & Очікування вводу данних & $W_{1,1}$ \\
      4 & Копія $MB_{K}=MB$ & КД \\
      5 & Обчислення $a_{i}=min(MB \cdot MC_{H}+MD_{H})$ & \\
      6 & Обчислення $a=min(a,a_{i}) , i=1..P$ & КД\\
      7 & Сигнал про закінчення обчислення & $S_{k,2}$\\
      8 & Якщо k=1 -- очікування закінчення обчислення & $W_{k,1}$ \\
      9 & Якщо k=1 -- вивести a & \\
     \end{tabular}
\end{table}
\end{center}

\subsubsection{Розробка програми}

Програма для системи зі спільною пам'яттю написана на мові програмування С++ з використанням бібліотеки програмування Win32 для розпаралелювання обчислень та вирішення задачі взаємодії потоків.
У програмі реалізовано обчислення виразу $a = (MB \cdot MC + MD)$ за допомогою $P$ потоків, де $P$ -- ціле число, яке можна задати програмі у якості параметрів. Структура паралельної обчислювальної системи показана на рис.1 технічного завдання. Розмірність матриць та векторів також масштабована за допомогою параметра $N$.  При реалізації програми було використано: 1 подія, 1 мютекс, 2 критичні секції та масив з $P$ семафорів.

Повний лістинг програми наведено у додатку Д.

\subsection{Розробка програмного забезпечення для системи з локальною пам'яттю}
\subsubsection{Розробка паралельного математичного алгоритму}
%formula section
\large
\begin{align*}
 &\text{Етап 1} \\
 &a_{i}=min(MB \cdot MC_{H}+MD_{H}) \\
 &\text{Етап 2} \\
 &a=min(a,a_{i}) , i=1..P  \\
\end{align*}
\normalsize
%end of formula section

\subsubsection{Розробка алгоритмів процесів}

\begin{center}
    \tablecaption{Алгоритм потоку $\text{Т}_{K}$. K -- номер процесу (rank)}
    \label{tab:tab_shared_mem}
    \begin{supertabular}{p{0.1\linewidth} | p{0.8\linewidth}}
        & Tk \\       \hline
      1 & Якщо $k=0$ -- ввести $MB, MС, MD$  \\ 
      2 & Якщо $k=0$ -- відправити $MB,MC_{H \cdot \frac{P}{2}},MD_{H \cdot \frac{P}{2}}$  до $T_{1}$ \\
      3 & Якщо $k=0$ -- відправити $MB,MC_{H \cdot (\frac{P}{2}-1)},MD_{H \cdot (\frac{P}{2}-1)}$  до $T_{P-1}$ \\
      4 & Якщо $k=P-1$ -- отримати $MB,MC_{H \cdot (\frac{P}{2}-1)},MD_{H \cdot (\frac{P}{2}-1)}$ від $T_{0}$ \\
      5 & Якщо $k=P-1$ -- відправити $MB,MC_{H \cdot (\frac{P}{2}+k-P-1)},MD_{H \cdot(\frac{P}{2}+k-P-1)}$ до $T_{P-2}$ \\
      6 & Якщо $k < P-1 \text{ та } k \geq \dfrac{P}{2}+1$ -- отримати $MB,MC_{H \cdot (\frac{P}{2}+k-P-1)},MD_{H \cdot(\frac{P}{2}+k-P-1)}$ від $T_{k+1}$ \\
      7 & Якщо $k < P-1 \text{ та } k > \dfrac{P}{2}+1$ -- відправити $MB,MC_{H \cdot (\frac{P}{2}+k-P-2)},MD_{H \cdot(\frac{P}{2}+k-P-2)}$ до $T_{k-1}$ \\
      8 & Якщо $k > 0 \text{ та } k \leq \dfrac{P}{2}$ -- отримати $MB,MC_{H \cdot (\frac{P}{2}-k)},MD_{H \cdot(\frac{P}{2}-k)}$ від $T_{k-1}$ \\
      9 & Якщо $k > 0 \text{ та } k < \dfrac{P}{2}$ -- відправити $MB,MC_{H \cdot (\frac{P}{2}-k-1)},MD_{H \cdot(\frac{P}{2}-k-1)}$ до $T_{k+1}$ \\
      10 & Обчислити $a_{i}=min(MB \cdot MC_{H}+MD_{H})$ \\
      11 & Якщо $k=0$ -- отримати $a_{1}$ від $T_{1}$. Обчислити $a=min(a,a_{1})$ \\
      12 & Якщо $k=0$ -- отримати $a_{P-1}$ від $T_{P-1}$. Обчислити $a=min(a,a_{P-1})$ \\
      13 & Якщо $k=0$ -- вивести а\\
      14 & Якщо $k < P-1 \text{ та } k > \dfrac{P}{2}+1$ -- отримати $a_{k-1}$ від $T_{k-1}$. Обчислити $a=min(a,a_{k-1})$ \\
      15 & Якщо $k < P-1 \text{ та } k \geq \dfrac{P}{2}+1$ -- відправити a до $T_{k+1}$ \\
      16 & Якщо $k > 0 \text{ та } k < \dfrac{P}{2}$ -- отримати $a_{k+1}$ від $T_{k+1}$. Обчислити $a=min(a,a_{k+1})$ \\
      17 & Якщо $k > 0 \text{ та } k \leq \dfrac{P}{2}$ -- відправити a до $T_{k-1}$ \\
      
    \end{supertabular}
\end{center}

\subsubsection{Розробка схеми взаємодії задач}
Структура паралельної обчислювальної системи з локальною пам'яттю описана на рис. 2.4. в додатку Б.

\subsubsection{Розробка програми}
Програма для системи з локальной пам'яттю написана на мові програмування С++ з використанням бібліотеки програмування MPI для розпаралелювання обчислень та вирішення задачі взаємодії потоків.
У програмі реалізовано обчислення виразу $a = (MB \cdot MC + MD)$ за допомогою $P$ потоків, де $P$ -- ціле число, яке можна задати програмі у якості параметрів. Структура паралельної обчислювальної системи показана на рис.2 технічного завдання. Розмірність матриць та векторів також масштабована за допомогою параметра $N$.  При реалізації програми було використано функції MPI: MPI\_Send та MPI\_Recv.

Повний лістинг програми наведено у додатку Д.

\subsection{Висновки до розділу 2}
\begin{enumerate}
  \item Як WinAPI так і MPI підходять для розпаралелювання обчислень.
  \item WinAPI дозволяє вирішувати завдання синхронізації та взаємного виключення, MPI дозволяє вирішувати завдання синхронізації, у той же час завдання взаємного виключення у цьому варіанті не існує через локальну модель пам'яті процесів.
  \item Складність алгоритму програми з локальною пам'яттю вища через необхідність передачі данних між процессами.
  \item Структура програми з локальною пам'яттю складніша через необхідність дотримуватися заданої структури обчислювальної системи при передачі повідомлень.
  \item Складність реалізації програми з локальною пам'яттю перевищує складність реалізації програми зі спільною пам'яттю через складнішу структуру програми з локальною пам'яттю.
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Тестування програмного забезпечення}
При тестуванні програмного забезпечення у якості єдиного критерію оцінки якості програми було взято час виконання. При тестуванні використовувався комп'ютер з наступними характеристиками:
\begin{description}
  \item[Центральний процесор] -- Intel Core 2 Quad Q9450 (4 ядра по 2.66 GHz)
  \item[Оперативна пам'ять] -- 2х2048 Mb (4Gb 1033MHz)
  \item[Операційна система] -- x86\_64 GNU/Linux Ubuntu 10.04, x86\_64/Windows 7 Ultimate
\end{description}
Вимір часу виконувався за допомогою бібліотеки STL мови С++, точність вимірів складає 1 мілісекунда. Усі виміри виконувались з використанням 1, 2, 3, 4 ядер процесора. На x86\_64 GNU/Linux Ubuntu 10.04 обмеженння здійснювалось за домогою програми schedtool, яка надає можливість безпосередньо дозволяти виконня програми на визначених ядрах процесора. Наприклад:

\begin{verbatim}
$ schedtool -a 0,1,2 -e /usr/bin/mpiexec.openmpi -n 8 ./a.out 1600
\end{verbatim}

При вводі наведеної команди у консолі Linux буде запущено програма a.out (ПОС з локальною пам'яттю) з параметрами $P=8$, $N=1600$ на 0, 1 та 2ому ядрах процесора (нумерація ядер процесора починається з 0).

На x86\_64/Windows 7 Ultimate обмеження здійснювалося системними засобами через диспетчер задач до початку обчислень.

\subsection{Тестування програмного забезпечення для системи зі спільною пам'яттю}
\begin{table}[h!]
  \caption{Час виконання програми зі спільною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  N & T1 & T2 & T3 & T4 \\ \hline
  1600 &  34.846   &  17.873   &   12.039   &   9.413 \\ \hline
  2400 &  129.916  &  71.285   &   47.145   &   36.310 \\ \hline
  3200 &  337.024  &  178.478  &   121.660  &   95.993\\ \hline
  4000 &  661.152  &  341.126  &   236.429  &   187.096\\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 
Підрахунок коефіцієнту прискорення (КП) відбувається за формулою $K_{\prod}=\dfrac{T_{1}}{T_{P}}$.

\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КП для програми зі спільною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1600 & 1 & 1.95 & 2.89  & 3.7  \\ \hline
  2400 & 1 & 1.82 & 2.75 & 3.58 \\ \hline
  3200 & 1 & 1.89 & 2.77 & 3.51 \\ \hline
  4000 & 1 & 1.93 & 2.79 & 3.53 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 

Підрахунок коефіцієнту ефективності (КЕ) відбувається за формулою $K_{E}=\dfrac{K_{\prod}}{P}$.
\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КЕ для програми зі спільною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1600 & 1 & 0.975 & 0.963  & 0.925  \\ \hline
  2400 & 1 & 0.91 & 0.916 & 0.895 \\ \hline
  3200 & 1 & 0.945 & 0.923 & 0.877 \\ \hline
  4000 & 1 & 0.965  & 0.93 & 0.882 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 

\begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_acceleration_1600.pdf}
     \caption*{Рис. 3.1: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=1600$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_acceleration_2400.pdf}
     \caption*{Рис. 3.2: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_acceleration_3200.pdf}
     \caption*{Рис. 3.3: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=3200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_acceleration_4000.pdf}
     \caption*{Рис. 3.4: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=4000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_koef_1600.pdf}
     \caption*{Рис. 3.5: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=1600$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_koef_2400.pdf}
     \caption*{Рис. 3.6: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_koef_4000.pdf}
     \caption*{Рис. 3.7: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=3200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{winapi_koef_4000.pdf}
     \caption*{Рис. 3.8: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=4000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak

\subsection{Тестування програмного забезпечення для системи з локальною пам'яттю}
\begin{table}[h!]
  \caption{Час виконання програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  N & T1 & T2 & T3 & T4 \\ \hline
  1600 &  36.133   &  19.277   &   15.601   &   9.831 \\ \hline
  2400 &  135.009  &  73.768   &   52.580   &   39.327 \\ \hline
  3200 &  328.651  &  169.558  &   125.811  &   90.600\\ \hline
  4000 &  644.236  &  330.670  &   272.154  &   182.108\\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 
Підрахунок коефіцієнту прискорення (КП) відбувається за формулою $K_{\prod}=\dfrac{T_{1}}{T_{P}}$.

\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КП для програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1600 & 1 & 1.87 & 2.31  & 3.67  \\ \hline
  2400 & 1 & 1.83 & 2.56 & 3.43 \\ \hline
  3200 & 1 & 1.93 & 2.61 & 3.62 \\ \hline
  4000 & 1 & 1.95 & 2.36 & 3.53 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 

Підрахунок коефіцієнту ефективності (КЕ) відбувається за формулою $K_{E}=\dfrac{K_{\prod}}{P}$.
\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КЕ для програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1600 & 1 & 0.935 & 0.770  & 0.918  \\ \hline
  2400 & 1 & 0.915 & 0.853 & 0.858 \\ \hline
  3200 & 1 & 0.965 & 0.870 & 0.905 \\ \hline
  4000 & 1 & 0.975 & 0.786  & 0.882 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 

\begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_acceleration_1600.pdf}
     \caption*{Рис. 3.1: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=1600$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_acceleration_2400.pdf}
     \caption*{Рис. 3.2: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_acceleration_3200.pdf}
     \caption*{Рис. 3.3: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=3200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_acceleration_4000.pdf}
     \caption*{Рис. 3.4: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=4000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_koef_1600.pdf}
     \caption*{Рис. 3.5: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=1600$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_koef_2400.pdf}
     \caption*{Рис. 3.6: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_koef_4000.pdf}
     \caption*{Рис. 3.7: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=3200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[H]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{mpi_koef_4000.pdf}
     \caption*{Рис. 3.8: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=4000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

\subsection{Висновки до розділу 3}
\begin{enumerate}
    \item ПОС зі спільною пам'яттю працює повільніше ніж ПОС з локальною пам'яттю.
    \item Перша причина цього - недосконалість та закритість WinAPI, що зумовлює вади у реалізації.
    \item Друга причина - затрати часу на копіювання спільних ресурсів, що неминуче зростають зі збільшенням розмірності векторів та матриць.
    \item Це також зумовлює падіння коефіцієнту ефективності у системах зі спільною пам'яттю при збільшенні кількості наявних процессорів.
    \item У ПОС з локальною пам'яттю коефіцієнт ефективності найменший при кількості ядер рівним 3ом. Цей факт пов'язаний з особливістю побудови процесора Core 2 Quad Q9450, оскільки спочатку архітектура Core розроблялася для використання в двоядерному виконанні. А коли виникла необхідність в 4-ядерних процесорах, єдиним можливим рішенням стало об'єднання в одному корпусі двох двоядерних кристалів. Через це ядра 0 та 1, а також 2 та 3 з'єднані каналом з пропускою спроможністю 24Гбіт/с, а блоки із ядер 0,1 та 2,3 з'єднані каналом з пропускною спроможністю 8Гбіт/с~\cite{bib:core_quad}. Тому при підключенні 3ого ядра збільшується час на передачу даних між потоками, у той час як при підключенні 4ого зменшується кількість передач даних між блоками 0,1 і 2,3, а збільшується кількість передач у середині блоку.
\end{enumerate}

\pagebreak
\begin{thebibliography}{20}
\bibitem{bib:processes} Vahalia, Uresh (1996). "2 - The Process and the Kernel". UNIX Internals - The New Frontiers. Prentice-Hall Inc.. ISBN 0131019082.
\bibitem{bib:multitasking_prop}  Багатозадачність [Електронний ресурс]:  Властивості багатозадачного середовища -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/Багатозадачність 
\bibitem{bib:thread} Нить [Електронний ресурс]:  Нить. -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/Нить 
\bibitem{bib:thread_book1} Charles J. Northrup: Programming with UNIX Threads, John Wiley \& Sons, ISBN 0-471-13751-0
\bibitem{bib:thread_book2} Bill Lewis: Threads Primer: A Guide to Multithreaded Programming, Prentice Hall, ISBN 0-13-443698-9
\bibitem{bib:multithreading} Багатонитевість [Електронний ресурс]:  Багатонитевість -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/Багатонитевість
\bibitem{bib:ada_tasks} Адское программирование [Електронний документ]: Задачи. -- Режим доступу: http://www.ada-ru.org/V-0.4w/index.html
\bibitem{bib:ada_concurrency} Alan Burns, Andy Wellings: Concurrency in ADA, Cambridge University Press, ISBN 0-521-62911-X
\bibitem{bib:java_threads} Java Tutorials [Електронний ресурс]:  Thread Objects -- Режим доступу: http://java.sun.com/docs/books/tutorial/essential/concurrency/threads.html
\bibitem{bib:java_startthread} Java Tutorials [Електронний ресурс]:  Defining and Starting a Thread -- Режим доступу: http://java.sun.com/docs/books/tutorial/essential/concurrency/runthread.html
\bibitem{bib:java_book1} Paul Hyde: Java Thread Programming, Sams, ISBN 0-672-31585-8
\bibitem{bib:csharp_threading} Using Threading (C\# Programming Guide) [Електронний ресурс]:  Using Threading (C\# Programming Guide) -- Режим доступу: http://msdn.microsoft.com/en-us/library/5xt1dysy(v=VS.80).aspx 
\bibitem{bib:csharp_tcreate} How to: Create and Terminate Threads (C\# Programming Guide) [Електронний ресурс]:  How to: Create and Terminate Threads (C\# Programming 
Guide) -- Режим доступу: http://msdn.microsoft.com/en-us/library/7a2f3ay4(VS.80).aspx
\bibitem{bib:csharp_article1} Tobin Titus, Fabio Claudio Ferracchiati, Srinivasa Sivakumar, Tejaswi Redkar, Sandra Gopikrishna: C\# Threading Handbook, Peer Information Inc, ISBN 1-86100-829-5
\bibitem{bib:winapi_tutorial} Общая схема использования потоков Windows Threads [Електронний ресурс]:  Общая схема использования потоков Windows Threads -- Режим доступу: http://www.winhpc.ru/?id=77
\bibitem{bib:winapi_book} Charles Petzold Programming Windows, Fifth Edition (Microsoft Press, 1998; 1479 pages), ISBN 1-57231-995-X
\bibitem{bib:omp_general}OpenMP [Електронний ресурс]:  OpenMP -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/OpenMP  
\bibitem{bib:omp_code}OpenMP [Електронний ресурс]:  OpenMP -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/OpenMP
\bibitem{bib:omp_methods} Введение в OpenMP: API параллельных программ для многопроцессорных систем с общей памятью [Електронний ресурс]:  Введение в OpenMP: API параллельных программ для многопроцессорных систем с общей памятью -- Режим доступу: http://developers.sun.ru/index.php?option=com\_content\&task=view\&id=7\&Itemid=0
\bibitem{bib:posix_wiki} Pthread [Електронний ресурс]:  Pthread -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/Pthread
\bibitem{bib:posix_thread} Многопоточное программирование с использованием POSIX Threads [Електронний ресурс]:  Многопоточное программирование с использованием POSIX Threads -- Режим доступу: http://www.intuit.ru/department/se/posixthreads/3/
\bibitem{bib:posix_book1} David R. Butenhof: Programming with POSIX Threads, Addison-Wesley, ISBN 0-201-63392-2
\bibitem{bib:posix_book2} Bradford Nichols, Dick Buttlar, Jacqueline Proulx Farell: Pthreads Programming, O'Reilly \& Associates, ISBN 1-56592-115-1
\bibitem{bib:spmd} SPMD [Електронний ресурс]:  SPMD -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/SPMD
\bibitem{bib:mpi} Message Passing Interface [Електронний ресурс]:  Message Passing Interface -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/Message\_Passing\_Interface
\bibitem{bib:mpi_book} Gropp, William; Lusk, Ewing; Skjellum, Anthony. (1999) Using MPI, 2nd Edition: portable Parallel Programming with the Message Passing Interface. MIT Press In Scientific And Engineering Computation Series, Cambridge, MA, USA. 395 pp. ISBN 978-0-262-57132-6
\bibitem{bib:mpi_book2} Snir, Marc; Otto, Steve; Huss-Lederman, Steven; Walker, David; Dongarra, Jack (1995) MPI: The Complete Reference. MIT Press Cambridge, MA, USA. ISBN 0-262-69215-5
\bibitem{bib:pvm} Parallel Virtual Machine [Електронний ресурс]:  Parallel Virtual Machine -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/Parallel\_Virtual\_Machine
\bibitem{bib:pvm_example} PVM++ [Електронний ресурс]:  PVM++:An Example -- Режим доступу: http://pvm-plus-plus.sourceforge.net/example.html
\bibitem{bib:core_quad} 3DNews [Електронний ресурс] Обзор процессора Intel Core i7-920 на ядре Bloomfield. -- Режим доступу: http://www.3dnews.ru/cpu/intel-nehalem
\end{thebibliography}
\pagebreak

\pagebreak
\appendix
%\section{Додатки}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток А. Структура ПОС зі спільною пам'яттю}
\section*{Додаток А. Структура ПОС зі спільною пам'яттю}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[angle=90,width=0.8\linewidth]{shared.pdf}
     \caption*{Рис. 2.1: Схема взаємодії задач в системі зі спільною пам'яттю}
     \label{fig:sm_struct}
   \end{figure}

\pagebreak
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток Б. Структура ПОС з локальною пам'яттю}
\section*{Додаток Б. Структура ПОС з локальною пам'яттю}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[angle=90,width=0.84\linewidth]{local.pdf}
     \caption*{Рис. 2.4: Схема взаємодії задач в системі з локальною пам'яттю}
     \label{fig:sm_struct}
   \end{figure}

\pagebreak
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток В. Алгоритми}
\section*{Додаток В. Алгоритм ПОС зі спільною пам'яттю}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток Г. Алгоритм основної процедури}
\newpage
Place for algorythm
\newpage

\section*{Додаток Г. Алгоритм ПОС з локальною пам'яттю}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток Д. Лістинги}
\newpage
Place for algorythm
\newpage
\section*{Додаток Д. Лістинги}
\subsection*{Лістинг програми для ПОС зі спільною пам'яттю}
\verbatiminput{/home/anthony/PRO_CW/Shared/listing.txt}
\pagebreak
\subsection*{Лістинг програми для ПОС з локальною пам'яттю}
\verbatiminput{/home/anthony/PRO_CW/Local/listing.txt}
\sectionmark{Appendix}
\markboth{Appendix}{Appendix}

\end{document}






















